支那興起呼吸機詐騙

〔財經頻道／綜合報導〕中國生產全球約5分之1的侵入式呼吸器，鑑於武漢肺炎疫情中其他地區的工廠產能不足、中國漸漸恢復運轉，買家開始直接轉向中國購買。《彭博商業周刊》（Bloomberg Businessweek）指出，已有不肖商人趁機賺起災難財，假冒真品、證件、官員並哄抬價格的事件層出不窮。

呼吸器詐騙案興盛

據報導，有微博用戶刊登販售1千台北京誼安醫療系統的VG70呼吸器，但細節可疑。首先，該賣家的售價為5.1萬美元（約新台幣151.5萬元），較該型號通常售價貴約50%；其次，賣家最近才開始銷售醫療設備，先前主要是美妝。誼安醫療的1位主管向《彭博》表示賣家不可能有這麼多庫存，而《彭博》請求該賣家解釋後遭到封鎖。

誼安醫療更發現，詐騙集團在未經授權的情況下使用其公司名、兜售偽造文件並用仿造的公司圖章騙取合約。甚至有人在誼安醫療北京辦事處外附近設下假辦公處、扮成業務接觸客戶。

北京思瑞德醫療器械銷售總監Charlie Yin表示，各國政府急於尋找任何呼吸器供應商，才會被不肖商人騙，中間商哄抬價格到每台40萬人民幣（約新台幣168.1萬元），正常價格約8萬人民幣（約新台幣33.63萬元）。深圳安保科技則說，有詐騙犯假裝是員工並聯繫了外國使館和衛生機構，安保科技到外國買家接洽時才發現遭假冒，並說產能到6、7月都滿載，不可能立刻交貨。

中國工信部呼籲要清楚了解該國產能，即使在有關鍵零件供應的狀況下，估計每週只能生產約2200台侵入式呼吸機。工信部稱由於缺乏外國供應關鍵零件，中國產能未充分擴大，3月1日至4月22日向國外供應了7700餘台侵入式（插管式）、近4萬台非侵入式（面罩式）呼吸器。
FBI：多起案例款項追不回

美國聯邦調查局（FBI）4月警告，已有多起美國州政府機構向詐騙實體匯錢的案例，等到採購部門起疑心時，款項已經轉移到美國法律控制範圍外。FBI稱中間商包括國內外實體，甚至自稱代表國家機構。

醫院以往只備有數台呼吸器，但武漢肺炎迅速傳播，迫使需求上升到數百台。美國重症醫療學會在3月估計，美國有96萬名患者需要呼吸器，但全國只有約20萬台。供需情況因此開始變動，開始有買家透過中國龐大的微博和微信尋找產品，中間商雜亂讓詐騙行為有機可趁。

此外，戴森（Dyson）、空中巴士、通用汽車等非醫療企業紛紛支援生產呼吸器，模糊了傳統的供應鏈，讓偽造文件更難辨別真偽。

Bloomberg Businessweek: